\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\input{algorithmic-portuguese}

%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Colônia de Formigas}
\subtitle{Metaheurísticas para Otimização Combinatória}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Nessa apresentação veremos os conceitos fundamentais da metaheurística
  \textbf{Colônia de Formigas}, tradução do original \textit{Ant Colony} (AC) ou
  \textit{Ant Colony Optimization}.
\end{frame}

\section{Colônia de Formigas}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Colônia de Formigas}
  Colônia de Formigas é um método de resolução metaheurístico construtivo,
  populacional e parte da família dos assim chamados
  \textbf{``métodos de inteligência de enxame''}, que compreendem métodos de
  inteligência artificial cujas ações de um conjunto de agentes independentes
  produz um comportamento coletivo complexo.
\end{frame}

\begin{frame}{Colônia de Formigas}
  Colônia de Formigas foi criado pelo italiano Marco Dorigo em sua tese no ano
  de 1992. O método foi desenvolvido tendo em vista aplicações para problemas em
  grafos baseado no comportamento de formigas buscando fontes de comida para
  sua colônia (formigueiro).
\end{frame}

\begin{frame}{Colônia de Formigas}
  Para buscar comida, no início, diversas formigas fazem uma busca aleatória
  pelo espaço físico. Quando alguma encontra, ela retorna ao formigueiro e vai
  deixando um rastro de feromônios, um hormônio que nesse contexto servirá para
  avisar as demais formigas que aquela trilha leva a uma fonte de alimento.
\end{frame}

\begin{frame}{Colônia de Formigas}
  A trilha de feromônios vai atraindo as formigas, que vão passando a segui-la
  no geral mas ao mesmo tempo permitindo que ``trechos'' da trilha sejam
  realizados fora dos feromônios. Isso permite que as formigas possam explorar
  melhores trilhas que otimizam trechos da trilha maior.
\end{frame}

\begin{frame}{Colônia de Formigas}
  Com o passar do tempo, as formigas terão convergido para uma boa trilha, que
  representa um bom caminho entre a colônia e a fonte de alimento.
\end{frame}

\begin{frame}{Colônia de Formigas}
  Traduzindo essa ideia para problemas de otimização, ``trilhas'' seriam as
  soluções obtidas pelas ``formigas''. Boas configurações seriam marcadas com
  mais ``feromônio'', ou seja, elas teriam mais chances de estarem presentes
  nas soluções obtidas pelo método. No final, uma trilha (solução) seria obtida
  a partir da convergência das formigas do método.
\end{frame}

\begin{frame}{Colônia de Formigas}
  Após obter bons resultados para os problemas originalmente propostos, AC foi
  aplicado para outros problemas de otimização obtendo bom desempenho.
  Atualmente, essa metaheurística é bastante estudada e aplicada a diversos
  contextos de problemas de otimização.
\end{frame}

\begin{frame}{Colônia de Formigas}
  Por ser construtivista, o algoritmo de Colônia de Formigas guarda algumas
  semelhanças com o GRASP, com a principal diferença sendo nos algoritmos
  relacionados com a seleção de componentes (incluindo a atualização de
  feromônios) e também pelo primeiro ser um método populacional.
\end{frame}

\section{Etapas da Colônia de Formigas}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Etapas da Colônia de Formigas}
  Detalharemos a seguir as principais etapas do AC:
  \begin{itemize}
   \item Função de Avaliação de Componentes;
   \item Geração da Lista de Componentes;
   \item Seleção do Componente;
   \item Geração das Trilhas Iniciais;
   \item Otimização Local;
   \item Atualização dos Feromônios;
   \item Geração das Trilhas;
   \item Critério de parada.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Função de Avaliação de Componentes}
  Como um método construtivo, a Colônia de Formigas irá criar uma solução
  componente a componente, selecionando qual deles fará parte da solução, até
  que a adição de mais algum torne a solução inviável.
  \newline\newline
  Por conta disso, é necessário ter uma forma de avaliar esses componentes para
  sabermos qual deles é melhor/pior para a solução naquele momento.
\end{frame}

\begin{frame}{Função de Avaliação de Componentes}
  A Função de Avaliação de Componentes é a maneira de fazer essa avaliação. Dado
  um conjunto de componentes que podem ser adicionados, é possível saber qual o
  impacto que aquele componente terá na Função Objetivo.
  \newline\newline
  Por exemplo, no Problema da Mochila é possível verificar que a adição de um
  componente pode aumentar a função objetivo mais que algum outro. Já no
  Caixeiro Viajante, arestas de menor custo seriam preferíveis pois elas
  diminuiriam o valor da Função Objetivo.
\end{frame}

\begin{frame}{Função de Avaliação de Componentes}
  Portanto, a Função de Avaliação de Componentes deve refletir o quão bom (ou
  ruim) para a solução seria ter aquele componente adicionado à solução em
  construção.
  \newline\newline
  Cabe comentar que a análise não precisa ser exclusivamente sobre o valor
  modificado na Função Objetivo. Por exemplo, fazer a comparação a partir da
  divisão do valor pelo peso do item no Problema da Mochila poderia ser também
  uma forma de avaliar os componentes.
\end{frame}

\begin{frame}{Geração da Lista de Componentes}
  Com a maneira como será feita a avaliação dos componentes definida, passa-se
  para a etapa da Geração da Lista de Componentes, que nada mais é do que listar
  todos os componentes que podem ser adicionados durante a construção da solução
  parcial.
  \newline\newline
  Esses componentes seriam aqueles que não violarão alguma restrição do problema
  caso sejam adicionados.
\end{frame}

\begin{frame}{Seleção do Componente}
  Dada a lista dos componentes, chega o momento de selecionarmos qual deles fará
  parte da solução.
  \newline\newline
  Ao contrário do GRASP, não há a criação de uma lista restrita e em seguida uma
  seleção aleatória do componente. Na CF, há uma chance probabilística de algum
  componente ser aceito ou não.
\end{frame}

\begin{frame}{Seleção do Componente}
  A equação que cria a distribuição de probabilidade de dado componente ser
  adicionado à solução parcial é dada abaixo:
  \begin{center}
    $p(c_i) = \frac{\tau_i^{\alpha}\eta(c_i)^\beta}
    {\sum_{c_j}^{C}{\tau_j^{\alpha}\eta(c_j)^\beta}}$
  \end{center}
  Onde $p$ é a probabilidade do componente $c_i$ pertencente a Lista de
  Componentes; $\tau_i$ é o valor do feromônio relacionado ao componente $i$;
  $\eta$ é o valor da Função de Avaliação do componente $c_i$; $\alpha$ e
  $\beta$ são parâmetros do método; e o denominador é a somatória do cálculo
  $\tau^{\alpha}\eta(.)^\beta$ para todos os componentes ($C$) do problema.
\end{frame}

\begin{frame}{Seleção do Componente}
  Os parâmetros $\alpha$ e $\beta$ na equação anterior servem para ponderar que
  tipo de informação terá mais ou menos impacto na seleção do componente. Por
  exemplo, se $\alpha$ for 0, apenas o valor do próprio componente terá impacto
  nessa seleção; se $\beta$ for 0, o feromônio será o único elemento relacionado
  com a seleção.
  \newline\newline
  Balancear esses parâmetros é portanto indicar qual deles será mais relevante
  para a seleção.
\end{frame}

\begin{frame}{Seleção do Componente}
  Com o cálculo das probabilidades para cada componente, o método passa a
  avaliá-los um a um e verifica se eles serão utilizados ou não na construção da
  solução parcial.
  \newline\newline
  Essa avaliação é processada assim: quando se avalia um componente $i$, gera-se
  um número aleatório e verifica-se se esse número é menor ou igual à
  probabilidade de se aceitar esse componente. Caso sim, o componente será
  adicionado à solução parcial; caso contrário, passa-se para analisar um outro
  componente.
\end{frame}

\begin{frame}{Geração das Trilhas Iniciais}
  Com a distribuição de probabilidade calculada, inicia-se o processo de seleção
  dos componentes que leva à geração das soluções, que nesse método são chamadas
  \textbf{trilhas}.
  \newline\newline
  Como um método populacional, a CF irá gerar um certo número de trilhas antes
  de passar à etapa posterior.
\end{frame}

\begin{frame}{Geração das Trilhas Iniciais}
  No geral, apenas trilhas que representam soluções viáveis são aceitas pelo
  método, mas é possível trabalhar com soluções inviáveis desde que o algoritmo
  evite tê-las como soluções de fato para o problema.
  \newline\newline
  Ou seja, elas podem continuar no método e serem empregadas na etapa de
  atualização dos feromônios, mas não podem servir como resposta para o problema
  ao qual o método está sendo aplicado.
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização Local}
  Similar ao GRASP, a solução gerada pela CF pode agora sofrer um processo de
  otimização local.
  \newline\newline
  Essa otimização local pode ser a aplicação de um algoritmo de subida de
  encosta ou até mesmo outra metaheurística, fazendo com que a CF sirva como um
  gerador de solução inicial para o método.
\end{frame}

\begin{frame}{Atualização dos Feromônios}
  Com o conjunto de trilhas gerados, a CF inicializa o processo de atualização
  dos feromônios.
  \newline\newline
  Essa atualização age de 2 maneiras: na primeira, há uma
  \textbf{taxa de evaporação} que significa que o feromônio relacionado com
  aquele componente será reduzido.
  \newline\newline
  Na segunda, a quantidade de trilhas que utilizam aquele componente irá
  aumentar o feromônio relacionado a ele de forma proporcional. Isso significa
  que, se aquele componente é muito utilizado, ele potencialmente será um bom
  componente que deve ter mais chance de estar presente nas soluções.
\end{frame}

\begin{frame}{Atualização dos Feromônios}
  A equação que descreve a atualização dos feromônios é dada conforme abaixo:
  \begin{center}
   $\tau_{i} =  (1 - \rho) \tau_{i} + \sum_{t}^{T} g(t, c_i)$
  \end{center}
  Onde $\rho$ é a taxa de evaporação (com $0 < \rho < 1$), um parâmetro a ser
  definido pelo desenvolvedor; $T$ é o conjunto das trilhas; $c_i$ é o 
  componente $i$; e $g$ é uma função que retornará um dado valor sempre que o
  componente $c_i$ estiver presente na trilha $t$.
\end{frame}

\begin{frame}{Atualização dos Feromônios}
  Portanto, a primeira parte da equação ($(1 - \rho) \tau_{i}$) tratará da
  redução da probabilidade de dado componente fazer parte de uma solução. A
  medida que esse componente aparece menos no conjunto de trilhas, o feromônio
  relacionado a ele é reduzido, diminuindo as chances desse componente ser
  selecionado na construção de trilhas.
  \newline\newline
  Caso o parâmetro $\rho$ seja muito alto, a redução do feromônio será baixa,
  portanto aumentando a diversidade da busca e em consequência o tempo de
  processamento do método. $\rho$ baixo aumenta a redução do feromônio,
  aumentando a velocidade de convergência do método e reduzindo a diversificação
  da busca.
\end{frame}

\begin{frame}{Atualização dos Feromônios}
  Já a segunda parte da equação, $\sum_{t}^{T} g(t, c_i)$, premia o componente
  $c_i$ com mais feromônio relacionado a ele em proporção a presença desse
  componente nas diversas trilhas.
  \newline\newline
  A função $g$ retorna um valor caso o componente $c_i$ esteja na trilha $t$ em
  avaliação. Se $c_i$ está em muitas trilhas, a somatória de $g$ será alta,
  significando que esse componente é potencialmente bom. O feromônio relacionado
  a ele será incrementado, aumentando as chances desse componente ser
  selecionado na criação de trilhas.
\end{frame}

\begin{frame}{Atualização dos Feromônios}
  A medida que componentes mais presentes vão ganhando mais feromônios e
  componentes menos presentes vão tendo seus feromônios evaporados, a busca
  realizada pela CF vai convergindo para uma trilha específica, que será
  repetida no conjunto de trilhas do método.
  \newline\newline
  Essa é a convergência do algoritmo Colônia de Formigas.
\end{frame}

\begin{frame}{Geração das Trilhas}
  Com os feromônios atualizados, o método irá construir um novo conjunto de
  trilhas.
  \newline\newline
  No geral, é possível descartar todas as trilhas anteriormente geradas ou
  manter a trilha de melhor valor para o próximo conjunto, em uma espécie de
  \textbf{elitismo} como utilizado no Algoritmo Genético.
\end{frame}

\begin{frame}{Critério de Parada}
  O critério de parada mais utilizado para o CF é quando o método atinge um
  número máximo de iterações ou quando executa em sequência um certo número de
  iterações sem melhoria na melhor solução encontrada.
\end{frame}

\section{Pseudocódigo}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Pseudocódigo}
  Os principais parâmetros da Colônia de Formigas que precisam ser decididos
  durante o projeto do algoritmo são:
  \begin{itemize}
   \item O número de trilhas a serem geradas;
   \item Como será a Função de Avaliação de Componentes;
   \item O valor de $\alpha$;
   \item O valor de $\beta$;
   \item O valor da taxa de evaporação $\rho$;
   \item Como será a função de $g$ de atualização dos feromônios;
   \item Qual será o algoritmo de busca local;
   \item Critério de parada.
  \end{itemize}
  A seguir temos o pseudocódigo da Colônia de Formigas.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Pseudocódigo}  
  \begin{algorithmic}
   \REPEAT
      \REPEAT
        \REPEAT
          \STATE Cria Lista de Componentes
          \STATE Seleciona componente da Lista de Componentes
        \UNTIL{Adição de mais componentes descumpre restrições}
        \STATE Executa algoritmo de otimização local
      \UNTIL{Gerar o número definido de trilhas}
      \STATE Atualiza feromônios
   \UNTIL{Atingir critério de parada}
  \end{algorithmic}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
 \begin{itemize}
  \item A CF é uma metaheurística construtivista, populacional, e baseada em
  inteligência de enxames;
  \item Sua inspiração vem da maneira como formigas saem em busca de alimentos
  para sua colônia (formigueiro);
  \item Durante o processo de seleção de componentes para a solução, componentes
  mais presentes em várias soluções terão mais chances de serem selecionados.
  Isso é simulado a partir da estrutura de feromônios;
  \item Com o avanço das iterações, espera-se que o método irá convergir boa
  parte das trilhas (soluções) para alguma trilha específica de boa qualidade.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
